\documentclass[12pt]{article}

\input{setup}

\addbibresource{b.bib}

\definecolor{ThemeBG}{HTML}{C1DCBD}
\definecolor{ThemeFrame}{HTML}{000000}
%% backround on front-page
\usepackage[firstpage=true]{background}

\begin{document}
\begin{titlepage}
    \backgroundsetup{
        contents={}
    }
    \newgeometry{inner=0pt, outer=0pt}
    \pagecolor{ThemeBG!70}
    \afterpage{
        \nopagecolor
        \restoregeometry
    }
    \begin{center}
        \noindent\fcolorbox{ThemeFrame}{ThemeBG}{
            \parbox{0.5\textwidth}{
                \begin{center}
                    \vspace{1em}
                    {\large\fontspec{Gill Sans}
                    \addfontfeature{LetterSpace=20.0}STEFFEN HAUG}\\[2em]
                    {\Huge\it Numeriske Metodar}
                    \vspace{1.618em}
                \end{center}
            }
        }
        \vfill
        {\ttfamily Prosjekt 3}
    \end{center}
\end{titlepage}

\begin{multicols*}{2}

    \section{Kvadraturmetodar}


    \subsection{Adaptiv Simpson-kvadratur}
\begin{python}[caption={Adaptiv Simpson-kvadratur}]
def S(f, a, b):
    return (f(a) + 4 * f((a + b) / 2) + f(b))  \
         * (b - a) / 6

def asm_quad(f, a, b, tol=1e-5):
    I0 = S(f, a, b)
    c = (a + b) / 2

    I = S(f, a, c) + S(f, c, b)
    err = abs(I - I0) / 15

    if err < tol:
        return I + (I - I0) / 15
    else:
        return asm_quad(f, a, c, tol=tol/2)  \
             + asm_quad(f, c, b, tol=tol/2)
\end{python}


    \subsection{Romberg-kvadratur}

\begin{python}[caption={Romberg-kvadratur}]
def romberg(f, a, b, MAX_ITER=100, tol=1e-5):
    R = np.zeros((2, MAX_ITER))
    Rp, Rn = 0, 1

    h = b - a
    R[Rp, 0] = 0.5 * h * (f(a) + f(b))

    for n in range(1, MAX_ITER):
        h = h * 0.5
        L = np.linspace(a + h, b - h, 1 << n - 1)
        R[Rn, 0] = R[Rp, 0]/2 + h * np.sum(f(L))

        for k in range(1, n + 1):
            E = (R[Rn, k - 1] - R[Rp, k - 1])  \
              / ((1 << 2 * k) - 1)
            R[Rn, k] = R[Rn, k - 1] + E

        Rp, Rn = Rn, Rp

        if abs(E) < tol:
            break

    return R[Rp, n]
\end{python}


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{simp_err}
    \caption{Feil i adaptiv Simpson-kvadratur.
    Ein ser at feilen er grensa ovanfrå av toleransen.}
\end{figure}



    \section{Simulasjon av fri, stiv lekam}
    Vi ønsker å simulere ein {\em fri, stiv lekam},
    med andre ord ein lekam som ikkje lar seg deformere,
    som roterer fritt i rommet frå ein gitt start-tilstand.

    Fri rotasjon betyr at netto påført dreiemoment er null.
    At lekamen ikkje lar seg deformere medfører at
    treighetsmomentet er konstant. (massen flyttar seg ikkje relativt
    til rotasjons-aksen)
    Dette betyr at normen til dreieimpulsen, og rotasjonsenergien er bevart. \cite{lien}
    Ingenting hindrar dreieimpulsen i å endre retning.

    \subsection{Definisjon av problemet}
    Differensiallikninga
    \cite[Namn på symbola er endra for å passe vår oppgåvetekst]{lien}
    \begin{equation}
        \Mat T \deldel{\vec \upomega}{t} + \vec \upomega \times \Mat T\vec \upomega = \Mat M
        \label{_euler}
    \end{equation}
    skildrar rotasjonen til eit stivt legeme.
    Her er $\Mat M$ påført dreiemoment,
    $\Mat T$ treighetsmoment, og $\vec \upomega$ vinkelfart.
    Per antagelse er $M = 0$. Innfør substitusjonen
    \begin{align*}
        \vec m &= \Mat T \vec \upomega \\
        \implies \deldel{\vec m}{t} = \Mat T \dd{\upomega}{t} \quad&\text{og} \quad
        \vec \upomega = \Mat T^{-1} \vec m
    \end{align*}
    sett inn i \eqref{_euler},
    trekk frå $\textdd{\vec m}{t}$ på begge sider,
    og snu kryss-produktet for å få like forteikn.
    Samtidig innfører vi notasjonen $\dot f = \textdd{f}{t}$.
    \begin{equation}
        \dot \vec m = \vec m \times \Mat T^{-1} \vec m
        \label{euler}
        \tag{\ref{_euler}*}
    \end{equation}
    Bevaringslovene nevnt til å byrje med gir oss:
    \begin{align}
        \label{sph}
        \gamma &= \Norm{\vec m}^2 = \vec m(t) \cdot \vec m(t) \\
        \label{ell}
        E &= \frac{1}{2} \vec m(t) \cdot \Mat T^{-1} \vec m(t)
    \end{align}
    Der \eqref{sph} er ei sfære med radius  $\Norm{\vec m}$,
    og \eqref{ell} er ei ellipse.
    Sidan både $\gamma$ og $E$ er konstantar er løysingane $\vec m$ begrensa
    til å sitje på skjæringa mellom flatene.

    %% $\mathscr J$
    Anta $\Mat T = \Diag(\Mat I_1, \Mat I_2, \Mat I_3)$.
    Ettersom $\Mat T$ er diagonal er
    $\Mat T^{-1} = \Diag(1/\Mat I_1, 1/\Mat I_2, 1/\Mat I_3)$.
    Skriv $\vec m = (x \; y \; z)$, og skriv ut \eqref{euler}
    på komponentform:
    \begin{align*}
        \underset{\dot \vec m}{\begin{pmatrix}
            \dot x(t) \\ \dot y(t) \\ \dot z(t)
        \end{pmatrix}}
        =
        \underset{\vec m}{\begin{pmatrix}
            x(t) \\ y(t) \\ z(t)
        \end{pmatrix}}
        \times
        \left[
            \underset{\Mat T^{-1}}{\begin{pmatrix}
            1/\Mat I_1 &0&0 \\ 0& 1/\Mat I_2 &0 \\ 0&0& 1/\Mat I_3
        \end{pmatrix}}
        \underset{\vec m}{\begin{pmatrix}
            x(t) \\ y(t) \\ z(t)
    \end{pmatrix}}
    \right]
    \end{align*}
    Rekn ut kryssproduktet:
    \begin{align}
        \label{euler_komp}
        \underset{\dot \vec m}{\begin{pmatrix}
            \dot x(t) \\ \dot y(t) \\ \dot z(t)
        \end{pmatrix}}
        =
        \underset{f(t, \vec m)}{\begin{pmatrix}
            A y(t) z(t) \\ B x(t) z(t) \\ C  x(t) y(t)
        \end{pmatrix}}
    \end{align}
    der $A$, $B$ og $C$ er konstantar
    \begin{align*}
        A = 1/I_3 - 1/I_2 \\
        B = 1/I_3 - 1/I_1 \\
        C = 1/I_2 - 1/I_1
    \end{align*}

    \subsection{Implisitt Runge-Kutta midtpunkt-metode}
    Vi ønsker å løyse differensiallikningar av sorten
    \[
        \dot y = f(t, y)
    \]
    numerisk, ved hjelp av Runge-Kutta metoden
    \begin{equation}
        y_{n + 1} = y_n + h f\left( t_n + \frac{h}{2}, \frac{1}{2}(y_n + y_{n + 1})\right) \text,
        \label{mpm}
    \end{equation}
    kalt {\em implisitt midtpunktmetode}, fordi $y_{n+1}$ avheng
    av eit estimat for $y_{n+1/2}$ (derav implisitt)
    for å estimere tangenten i midpunktet mellom $t_n$ og $t_{n+1}$.
    Substituer
    \[
        u = \frac 1 2 (y_n + y_{n + 1}) \implies y_{n+1} = 2u - y_n
    \]
    for å forenkle notasjonen litt.
    Dette gir likningssystemet
    \begin{align*}
                 & 2u - y_n = y_n + h f\left( t + h/2, u \right) \\
        \implies & u = y_n + \frac h 2 f\left( t+h/2, u \right) \\
        \implies & y_n + \frac h 2 f\left( t+h/2, u \right) - u = 0
    \end{align*}
    som må løysast med omsyn til $u$ for kvart tidssteg.
    Gitt ein verdi for $u$ reknar vi ut $y_{n+1}$:
    \begin{equation}
        y_{n+1} = y_n + h f(t + h/2, u)
    \end{equation}

    \subsection*{Anvending på problemet}
    Eitt steg gjenstår før vi kan implementere løysaren:
    Vi er nøtt å velgje ein måte å løyse det implisitte steget.
    Frå \eqref{euler} får vi, med $\vec u = (x \, y \, z)$, likninga
    \begin{equation}
        \vec F (\vec u) =
        \begin{pmatrix}
            x_n \\ y_n \\ z_n
        \end{pmatrix}
        + \frac h 2
        \begin{pmatrix}
            A y z \\ B x z \\ C x y
        \end{pmatrix}
        -
        \begin{pmatrix}
            x \\ y \\ z
        \end{pmatrix}
        = 0 \text.
    \end{equation}
    Vi innlemmer $h/2$ i konstantane $A$, $B$ og $C$.
    Til slutt sit vi att med systemet
    \begin{align*}
        \left\{
        \begin{array}{c}
            x_n + \hat A y z - x = 0 \\
            y_n + \hat B x z - y = 0 \\
            z_n + \hat C x y - z = 0
        \end{array}
        \right.
    \end{align*}
    der $x_n$, $y_n$, $z_n$,
    samt $\hat A$, $\hat B$ og $\hat C$ er kjende konstantar.
    Jacobian-matrisa lar seg enkelt rekne ut ved hjelp av symbolske
    verktøy, til dømes {\tt sympy} i Python. Vi har
    \[
        \mathscr J_\vec F = \begin{pmatrix}
            -1          &   \hat A z    & \hat A y \\
            \hat B z    &   -1          & \hat B x \\
            \hat C y    &   \hat C x    & -1
        \end{pmatrix} \text.
    \]
    Altso kan vi finne $\vec u = (x \; y\; z)$ med å bruke Newtons metode:
    \[
        \vec u \longleftarrow \vec u - \mathscr J^{-1}_\vec F \vec F(\vec u)
    \]
    som burde konvergere i løpet av svært få iterasjonar dersom vi brukar
    førre iterasjon som startpunkt, og relativt kort skrittlengde.

    \printbibliography


\end{multicols*}
\end{document}
